Зададимся вопросом, когда квадратная матрица имеет ранг $n$?

%  $n = 2:\ \begin{pmatrix}
%    a_{11} & a_{12} \\
%    a_{21} & a_{22}
%  \end{pmatrix}$
%
%  \begin{itemize}
%    \item
%      $a_{11} \neq 0 \SO $
%
%      $\begin{pmatrix}
%        a_{11} & a_{12} \\
%        0 & a_{22} - \frac{a_{21}}{a_{11}} a_{12}
%      \end{pmatrix}$
%    \item
%      $a_{11} = 0 \SO$
%        $\begin{pmatrix}
%          a_{21} & a_{22} \\
%          0 & a_{12}
%        \end{pmatrix}$
%      \subitem
%  \end{itemize}

\begin{center}
  \includegraphics[width=\textwidth]{section5/res/5_1_1}
\end{center}

Таким образом, мы доказали: \\
  $A \in \GL_2(K) \EQ \underbrace{a_{22}a_{11} - a_{21}a_{12}}_{|A| = \left|\begin{aligned} a_{11} & a_{12} \\ a_{21} & a_{22} \end{aligned}\right|} \neq 0$

\begin{subsection}{Группы подстановок}

  \begin{designation}
    $M$ --- множество
  
    $S(M) \overset{Def}{=} \{\ f:\ M \rightarrow M\ |\ f \text{ -- биекция}\ \}$

    $S(M) \times S(M) \longrightarrow S(M)$

    $(f, g) \longmapsto f \circ g$
  \end{designation}

  \begin{proposition}
    $(S(M), \circ)$~-- группа

    $id_M$~-- нейтральный

    $f^{-1}$ -- обратный элемент
  \end{proposition}

  \begin{designation}
    $M = \{\ 1, 2, \ldots, n\ \}$

    $S_n \DEF S(M)$~-- симметрическая группа степени $n$.

    Элементы $S_n$ называются перестановками (подстановками)

    $\pmat{1 & 2 & \ldots & n \\ \sigma_1 & \sigma_2 & \ldots & \sigma_n}$
  \end{designation}

  \begin{observation}
    $|S_n| = n!$
  \end{observation}

  \begin{observation}
    Группы $S_1$ и $S_2$ являются абелевыми.

    При $n \geq 3$ $S_n$ не является абелевой.

    $S_3 = \set{ \Id, \pmat{1 & 2 & 3 \\ 1 & 3 & 2}, \pmat{1 & 2 & 3 \\ 2 & 1 & 3}, \pmat{1 & 2 & 3 \\ 2 & 3 & 1}, \pmat{1 & 2 & 3 \\ 3 & 1 & 2}, \pmat{1 & 2 & 3 \\ 3 & 2 & 1} }$

    $\underbrace{\pmat{1 & 2 & 3 \\ 1 & 3 & 2}}_{\sigma} \circ \underbrace{\pmat{1 & 2 & 3 \\ 2 & 1 & 3}}_{\tau} = \pmat{1 & 2 & 3 \\ 3 & 1 & 2}$

    $\underbrace{\pmat{1 & 2 & 3 \\ 2 & 1 & 3}}_{\tau} \circ \underbrace{\pmat{1 & 2 & 3 \\ 1 & 3 & 2}}_{\sigma} = \pmat{1 & 2 & 3 \\ 2 & 1 & 3}$
  \end{observation}

  \begin{definition}
    Цикл

    $\sigma = \begin{pmatrix} a_1 & a_2 & \ldots & a_m \end{pmatrix} \EQ \begin{cases} \sigma(a_1) = a_2 \\ \sigma(a_2) = a_3 \\ \quad \vdots \\ \sigma(a_{m-1}) = a_m \\ \sigma(a_m) = a_1 \\ \sigma(b) = b,\ \forall\ b \neq a_1, \ldots, a_m \end{cases}$
  \end{definition}

  \begin{definition}
    Циклы $\begin{pmatrix} a_1 & \ldots & a_m \end{pmatrix}$ и $\begin{pmatrix} b_1 & \ldots & b_l \end{pmatrix}$ называются \underline{независимыми}, если $\{ a_1, \ldots, a_m\ \} \cap \{ b_1, \ldots, b_l\ \} = \EMPTY$
  \end{definition}

  \begin{proposition}
    Любая подстановка раскладывается в произведение независимых циклов.
  \end{proposition}
  \begin{proof}
    Махания руками: получим орграф с степенью исхода каждой вершины 1, а степень входа обязана быть 1. Все элементы разобьются на циклы.

    Пусть $l_{\sigma} = |\{\ i\ |\ \sigma(i) \neq i\ \}|$

    Индукция по $l_{\sigma}$.

    $l_{\sigma} = 0 \SO \sigma = id$ --- произведение 0 циклов

    $l_{\sigma} > 0 \SO \exists\ a_1: \sigma(a_1) \neq a_1$

    $\sigma^{j-1}(a_1) =: a_j$

    $k = \max \{\ i\ |\ a_1, \ldots, a_i \text{-- различны}\ \}$

    $a_{k + 1} = a_1$, т.к. $\sigma $ инъективно

    Рассмотрим $\tau = \begin{pmatrix} a_1 & a_2 & \ldots & a_k \end{pmatrix}$

    $\sigma' = \sigma \tau^{-1}$

    $\sigma(b) = b \SO \sigma'(b) = b$

    $b \in \{a_1, \ldots, a_k\} \SO \sigma'(b) = \sigma(\tau^{-1}(b)) = b$

    $l_{\sigma'} < l_{\sigma} \SO $ По ИП $\sigma' = \tau_1 \ldots \tau_m$, $\tau_1, \ldots, \tau_m$ -- независимые циклы, не затрагивающие неподвижные точки

    $\SO \sigma = \tau_1 \ldots \tau_m \tau$, циклы независимы по построению
  \end{proof}

  \warning{CAUTION: с этого момента и до параграфа про определитель блочнотреугольной матрицы может чего-то не хватать!}

  \warning{Спасибо Феде за конспект!}

  \begin{definition}
    \underline{Транспозиция} --- цикл длины два.
  \end{definition}
  \begin{designation}
    $\pmat{i & j}$
  \end{designation}

  \begin{proposition}
    Любая перестановка может быть записана как произведение нескольких транспозиций.
  \end{proposition}
  \begin{proof} $ $

    Рассмотрим цикл $\sigma = \pmat{a_1 & a_2 & \ldots & a_n}$

    Несложно убедиться, что $\sigma = \pmat{a_1 & a_2} \pmat{a_2 & a_3} \ldots \pmat{a_{n-1} & a_n}$
  \end{proof}

  \begin{proposition}
    Любую перестановку можно представить в виде произведения транспозиций вида $\pmat{i & i + 1}$.
  \end{proposition}
  \begin{proof}
    Достаточно представить транспозицию вида $\pmat{i & j}$ в виде произведения таких транспозиций.

    $\pmat{i & j} = \pmat{i & i+1} \pmat{i+1 & i+2} \ldots \pmat{j-2 & j-1} \pmat{j-1 & j} \pmat{j-2 & j-1} \ldots \pmat{i & i+1}$
  \end{proof}

  \begin{definition}
     Рассмотрим перестановку $\sigma \in S_n$. Говорят, что пара чисел образует \underline{инверсию}, если 

      $\begin{cases}1 \leq i < j \leq n \\ \sigma(i) > \sigma(j) \end{cases}$
  \end{definition}

  \begin{definition}
    $\Inv(\sigma) = \left| \set[i, j\text{ образуют инверсию для }\sigma]{\pmat{i & j}} \right|$
  \end{definition}

  \begin{example}
    \begin{tabular}{c|c|c|c|c|c|c}
      $\sigma$       & $\Id$ & $\pmat{1 & 2}$ & $\pmat{1 & 3}$ & $\pmat{2 & 3}$ & $\pmat{1 & 2 & 3}$ & $\pmat{1 & 3 & 2}$ \\
      \hline
      $\Inv(\sigma)$ & 0     & 1              & 3              & 1              & 2                  & 2                 
    \end{tabular}
  \end{example}

  \begin{definition}
    Перестановка $\sigma \in S_n$ называется \underline{чётной (нечётной)}, если $\Inv \sigma$ чётно (нечётно)
  \end{definition}

  \begin{definition}
    $\sign \sigma \DEF \begin{cases}1, & \Inv \sigma\text{ -- чётно} \\ -1, & \Inv \sigma\text{-- нечётно}\end{cases} = (-1)^{\Inv \sigma}$
  \end{definition}

  \begin{lemma}
    Пусть $\sigma \in S_n, \tau$ -- транспозиция.

    Тогда $\sign (\sigma \tau) = -\sign \sigma$
  \end{lemma}
  \begin{proof}
    \warning{TODO}

    План: перебрать случаи, рассмотреть как меняется вклад в количество инверсий.

    \vspace{2em}

    {\it Альтернативное доказательство}

    Если посмотреть выше, можно заметить, что любую транспозицию можно представить в виде произведения $2k+1$ транспозиции рядом стоящих элементов.
    
    Несложно заметить, что при применении одной такой транспозиции число инверсий меняется на 1. Значит всего количество инверсий изменится нечетное число раз.
    
  \end{proof}

  \begin{consequence} $ $
    \begin{enumerate}
      \item $\sign \pmat{i & j} = -1$

      \item $\sign \pmat{a_1 & a_2 & \ldots & a_k} = (-1)^{k-1}$

      \item $\sign \sigma = 1 \EQ \sigma $ представляется в виде произведения четного числа транспозиций
      
      \item $\sign \sigma^{-1} = \sign \sigma$
    \end{enumerate}
  \end{consequence}
\end{subsection}


